---
title: 公钥密码加密和鉴别过程(PKI体系)
lang: zh
date: 2007-10-09
tags:
- security
---

公钥密码加密和鉴别过程（PKI体系）

1.  用户向RA提交证书申请，RA审查后由CA颁发证书给用户
2.  发送方计算信息摘要值
3.  发送方将信息摘要值发送给时间戳服务器，获取带有服务器签名的时间戳
4.  发送方将信息摘要值、时间戳用自己的私钥加密，得到签名数据
5.  发送方随机产生一个对称密钥，用此密钥和某种算法对信息进行对称加密，得到密文
6.  发送方将上一步使用的对称密钥和算法代号用接收方的公钥加密，和密文保存在一起
7.  发送方将签名数据和密文通过不安全信道发送给接收方
8.  接收方用自己的私钥解密密文的对称密钥和算法代号部分
9.  接收方用上一步得到的算法和对称密钥对密文正文进行解密，得到明文信息
10. 接收方用发送方的公钥对签名数据进行解密
11. 接收方计算信息摘要值，与签名数据解密结果中的摘要值进行比较，如果一致则信息没有被篡改
12. 接收方检查时间戳，确认没有遭受重放攻击

## 应用实例——Windows Live ID单点登录服务

Windows Live ID是Microsoft公司提供的单点登录服务，应用于Windows Live、MSN等网站，并且其他站点也通过SDK调用Windows Live认证服务。

Windows Live ID在以下方面使用了公钥密码技术：

* 登录服务器https://login.live.com/使用了基于SSL的https协议，浏览器产生一个对称密钥用服务器证书的公钥加密后发送给服务器，此后的通信都是用这个对称密钥加密进行的
* Windows Live ID服务与成员站点（调用服务的站点）对于账户信息的签名是采用公钥密码技术，但是加密是采用对称密码技术
